\capitulo{7}{Conclusiones y Líneas de trabajo futuras}

\section{Conclusiones}

Después de finalizar el proyecto, una de las conclusiones que podemos sacar es que se han cumplido bastante bien los objetivos planeados. Uno de los cambios más importantes fue empezar y modificar prácticamente todo el proyecto, excepto la interfaz gráfica y ha salido mucho mejor de lo esperado. 

Se han implementado multitud de nuevas funcionalidades, algunas de ellas por iniciativa propia, como guardar en un fichero de configuración los nombres de usuario y el \textit{host}, imágenes de los participantes del curso facilitando la identificación y también mostrar la última vez que se accedió al servidor de Moodle.

He aplicado lo aprendido de muchas de las asignaturas de la carrera, procesadores de lenguaje en las expresiones regulares, patrones de diseño y Java. De esto último he empleado prácticamente todas sus características tales como herencia, genericidad, programación funcional o Java Stream. La curva de aprendizaje con JavaFx no fue muy complicada ya que había tenido experiencias previas con varios trabajos de la universidad con Tkinter \cite{noauthor_tkinter_nodate}, una librería de creación de interfaces gráficas pero en Python y con ciertos parecidos a JavaFx.

El producto final es completamente funcional y actualmente hay varios profesores de la Universidad usándolo. También se encuentra en el \textbf{registro de propiedad intelectual  de la Universidad de Burgos} \cite{noauthor_registros_nodate}.

En resumidas cuentas, en general he disfrutado mucho realizando el proyecto, con motivación se puede realizar grandes trabajos.

\section{Líneas de trabajo futuras}

A pesar de cumplir los objetivos planteados, sí que se han encontrado otras funcionalidades durante el desarrollo del proyecto. Estas nuevas características no se han podido implementar por falta de tiempo.

\begin{itemize}
	\item Empleo de técnicas de minería de datos que generarán clústeres de usuarios del curso. Estos clústeres se mostrarán en una gráfica de dispersión (en inglés \textit{scatter plot})
	\item Que la aplicación funcione en modo sin conexión usando solo los ficheros en local. 
	\item Buscar una librería alternativa a Google Charts \cite{noauthor_charts_nodate} de código libre.
	\item Otro tipo de gráficas de registros de usuarios usando los módulos del curso.
	\item Gestión de la caché según el año.
	\item Exportación de datos a CSV u otros formatos parecidos.
\end{itemize}
